---
aid: 9025
zid: 762899
title: "现在的技术水平到底能生产热球机了吗？"
author: 晚到的约瑟
date: 2018-07-16 15:25:41+07:00
lastmod: 2018-07-21 20:02:00+07:00
---

晚到的约瑟 于 2018-7-16 15:25:41 发表了：

一直有舆论说现在的技术造不出，但具体难点又语焉不详。

不想人云亦云，只求更细节的了解。

下面是科普文，抛砖引玉

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;在柴油机还未正式发明以前，柴油也没有被注意到，也曾有人提出过纯压燃机的方法，但是终究因为压强高，材料要求严格，制造难度大而没有制成成品。到成熟的狄赛尔柴油机出现已经是相当长时间以后的事情了。而且柴油机压缩比极高的特点给启动造成了不小困难，手摇启动很有难度。况且早期柴油油品并不好，低温着车困难，而低温下机油粘度大，造成盘车更加困难因而柴油机的冷启动一直是个大难题。现在在火车头上大都还装有预热锅炉。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;那么有没有一种方法，使得一个发动机可以燃烧油料，又不用单纯的依靠压缩点火，而且能甩掉不可靠的电气点火系统呢？在这种思想下，热球式发动机应运而生。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; 这种发动机的根本改进就是在气缸顶端增加了一个蓄热室，也就是所谓的热球，因为蓄热室大多是球形的，当燃油喷入蓄热室，燃油接触到热球壁的时候，高温热球壁促使燃油迅速蒸发形成蒸汽，活塞的压缩进一步提高热球内空气温度到点燃温度，油料就着起来啦，很多重油事实上不是着火点高，而是因为难以挥发形成蒸汽，限制了重油油料和不易挥发的油料在发动机内的使用。然而发动机上装有一个热球以后，这个问题就被解决了，热球球体金属储存的热量可以帮助燃油挥发。因而发动机的压缩比不须太高，最低达到 3 倍压缩比即可运转。热球发动机，采用的是喷油泵加喷油嘴的供油系统，
没有娇贵的化油器（将喷出油嘴的油雾化），也没有电气点火系统（绕开了火花塞），更不需要像柴油机一样靠高压引燃燃油，因而对供油角和针阀起喷时间没有那么严格的要求
。在当时看来这种发动机是非常理想的，热球发动机由于压缩比低，点火需要热球传热蒸发燃油，因而大多数热球发动机设计的转速比较低，看起来也相当笨重。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;在这些热球发动机中，既有普通的类似于柴油机的四冲程热球发动机，也有两冲程热球发动机。对于仿制一台老式发动机而言，两冲程热球发动机更加成熟同时结构也更为简单，是一个不错的选择。

---

鲜烈之龙 于 2018-7-16 17:13:27 发表了：

蒸汽机都没大规模应用吧？

---

zhubajie 于 2018-7-16 17:29:44 发表了：

没油。。。

---

cc52333 于 2018-7-16 18:54:53 发表了：

不考虑油，你要造完全 ok

年产定一台就行了

---

xuelindiao 于 2018-7-16 19:02:02 发表了：

> zhubajie 发表于 2018-7-16 17:29
>
> 没油。。。

热球机可以烧木材等生物质

---

peidela 于 2018-7-16 19:14:53 发表了：

> xuelindiao 发表于 2018-7-16 19:02
>
> 热球机可以烧木材等生物质

烧煤气的话很多机器都可以。汽油机。柴油机。好像都可以烧。煤粉才最丧病的。最大的问题是元老院的发动机厂有没有造。现在没有油。就不会想着建厂。厂建起来了。材料合格了。造起来就快了。没有发动机厂。流水线。专用量具工具。之类的东西。只用机台通用机床造起来就慢了。以穿越的乡镇机械厂的水平可以造一站时期的发动机。以元老院自己生产的机床的水平可以造热球机。二战苏联顶级风冷航空发动机 ash82 的活塞间隙有 0.5–1mm。你觉得是什么水平。

---

peidela 于 2018-7-16 19:16:57 发表了：

现在元老院的最大的问题是盘子不够大工业区太少工人太少。连油都没有为什么要内燃机。蒸汽机都不够用

---

晚到的约瑟 于 2018-7-16 20:10:37 发表了：

> peidela 发表于 2018-7-16 19:16
>
> 现在元老院的最大的问题是盘子不够大工业区太少工人太少。连油都没有为什么要内燃机。蒸汽机都不够用 ...

油的问题可参看我的同人

【同人】神灯计划（二）——点亮神灯

http://bbs.northdy.com/forum.php ... 3303&amp;fromuid=110056

更何况，热球机可以烧植物油，所以撇开油，还有什么具体难点？

---

晚到的约瑟 于 2018-7-16 20:10:55 发表了：

> zhubajie 发表于 2018-7-16 17:29
>
> 没油。。。

同上

---

晚到的约瑟 于 2018-7-16 20:23:18 发表了：

> cc52333 发表于 2018-7-16 18:54
>
> 不考虑油，你要造完全 ok
>
> 年产定一台就行了

研制的阶段，年产 1 台

等真正造出来了，零件标准化，生产流水线化，肯定不止这产量！第一年量产月产 2~3 台应该没估计问题

---

liutom2 于 2018-7-16 20:34:09 发表了：

还是先别折腾这玩意儿了，乖乖弄蒸汽机吧

---

peidela 于 2018-7-16 20:43:59 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2018-7-16 20:10
>
> 油的问题可参看我的同人
>
> 【同人】神灯计划（二）——点亮神灯

基本没有什么难点就看谁写同人啦。。还是工业的盘子不管大。现在蒸汽机的同人都没有人写。有锅炉水管造枪。没有管子造高压水管锅炉。。。。。。还是没有人写同人啊。蒸汽机也是。讨论了很多。一台造出来的都没有。其实像元老院这种的实验机应该是造的很多的。你可以搞一个元老院中央热力学研究所。造船的可以出个流体研究所。实验机随便造。想怎么写就怎么写。不是每一台机器都要转正和大批量生产的。

---

晚到的约瑟 于 2018-7-16 20:51:38 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-16 20:34
>
> 还是先别折腾这玩意儿了，乖乖弄蒸汽机吧

蒸汽机没人总结啊！

我一直在等二代蒸汽机的升级。但目前还没人有很好的总结方案。

如果是一代机，正文里已经有了，我写同人无非就是直接用。能说说产量问题，我已经很良心了。

---

peidela 于 2018-7-16 20:54:28 发表了：

_本帖最后由 peidela 于 2018-7-16 21:01 编辑_

> 晚到的约瑟 发表于 2018-7-16 20:51
>
> 蒸汽机没人总结啊！
>
> 我一直在等二代蒸汽机的升级。但目前还没人有很好的总结方案。

水管高压锅炉要有的吧。蒸汽机怎么造还是看锅炉的。但是临高造不了水管锅炉我是不信的。就现在这个破火管锅炉和箱式锅炉的压力。蒸汽机会无比巨大。一米的缸经都有的

---

晚到的约瑟 于 2018-7-16 20:57:02 发表了：

> peidela 发表于 2018-7-16 20:43
>
> 基本没有什么难点就看谁写同人啦。。还是工业的盘子不管大。现在蒸汽机的同人都没有人写。有锅炉水管造枪 ...

嗯，只是热球机、蒸汽机不在我技术路线的主线上。

所以原计划里没想研发，就想参照哪个大神的方案，直接用了。

恳请请各位大神发表意见

---

晚到的约瑟 于 2018-7-16 20:59:05 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-16 20:34
>
> 还是先别折腾这玩意儿了，乖乖弄蒸汽机吧

对了，你！你算一个，鼓吹不能造的！说！这回一定要你说清楚哪里造不出！

---

cqduoluo 于 2018-7-16 21:05:36 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2018-7-16 21:14 编辑_

造当然可以造热球机，只不过造出来的性能不行罢了。

70MP 以上的油泵，0.1mm 的喷油嘴，1/1000 以上的加工间隙，能耐 500 摄氏度工作环境的优质结构钢，其实还有很多，比如足够强的冷却泵，而这样造的热球机也不比同时代高压蒸汽机强多少。

基本上能造堪用的热球机需要 20 世纪初的技术水平，要说内燃机 1870 年左右也有了，可那个热效率和可靠性并不比当时的蒸汽机强，临高现在还没普及高压蒸汽机，强造内燃机无非也就是一堆热效率不行，可靠性悲剧的玩具。

---

晚到的约瑟 于 2018-7-16 21:52:30 发表了：

_本帖最后由 晚到的约瑟 于 2018-7-16 21:54 编辑_

> cqduoluo 发表于 2018-7-16 21:05
>
> 造当然可以造热球机，只不过造出来的性能不行罢了。
>
> 70MP 以上的油泵，0.1mm 的喷油嘴，1/1000 以上的加工间 ...

热球发动机主要件包括活塞都是铸件，机器简单、粗糙、笨重，普通机器作坊即可生产。20 世纪 10-50 年代，热球发动机比柴油机制造起来更经济。

活塞分为三部分活塞顶部，活塞头部，还有活塞裙部。活塞头部又有活塞环（气环 油环），活塞环背面与环槽底部的间隙，一般为 0.5——1mm。

活塞在气缸内工作需要克服高温高压，由于金属受热膨胀，一般把活塞裙部形状做成椭圆桶状，即在活塞裙部的不同部位其椭圆度不同，椭圆度下而上逐渐增大，即活塞裙部横截面越往上越扁，这样以减少活塞受热变形带来的阻力。

这样的间隙要求和蒸汽机要求差不多，加工上应无问题。

至于油泵，油喷嘴，由于不需要雾化燃料，所以比你列出的要求低些也是可以的。

冷却泵……不太清楚在热球机上的作用，斯特林机上用他的吧？

---

liutom2 于 2018-7-17 01:04:26 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2018-7-16 20:59
>
> 对了，你！你算一个，鼓吹不能造的！说！这回一定要你说清楚哪里造不出！
>
> ...

就狒狒们起家的这点设备人员，建立一个初具规模的蒸汽机工业都得费了牛劲，热球机这种东西还是先放一边吧。

狒狒们的蒸汽机当前的目标是年产一万马力，光这个目标狒狒们都得折腾 5 年。

---

某食肉动物 2 于 2018-7-17 01:28:58 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-17 01:04
>
> 就狒狒们起家的这点设备人员，建立一个初具规模的蒸汽机工业都得费了牛劲，热球机这种东西还是先放一边吧 ...

刘堂睦同志说的对啊

---

peidela 于 2018-7-17 07:47:32 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-17 01:04
>
> 就狒狒们起家的这点设备人员，建立一个初具规模的蒸汽机工业都得费了牛劲，热球机这种东西还是先放一边吧 ...

现在 高压的水管锅炉有了吗。没有的话一万马力都造不出来。低压锅炉配的蒸汽机缸径超大。那真的是一套蒸汽机不主力舰还贵了。

---

晚到的约瑟 于 2018-7-17 09:13:19 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-17 01:04
>
> 就狒狒们起家的这点设备人员，建立一个初具规模的蒸汽机工业都得费了牛劲，热球机这种东西还是先放一边吧 ...

现在先讨论技术上的可行性

你说的是经济性，这个问题我们之前讨论过的，结论没变。不是说能造热球机就开始大面积替换蒸汽机了。与蒸汽机、煤气机等动力并存，并且蒸汽机用的更多些，应该是 5~10 年内的更现实的情况。但内燃机有其适用场景，所以只要技术许可，我认为也应攻关发展一下的。

历史上，热球机与蒸汽机、煤气机等动力也是并存了很长时间的。他们其实各有特点的。

---

晚到的约瑟 于 2018-7-17 09:15:53 发表了：

> peidela 发表于 2018-7-17 07:47
>
> 现在 高压的水管锅炉有了吗。没有的话一万马力都造不出来。低压锅炉配的蒸汽机缸径超大。那真的是一套蒸 ...

没有。目前都是低压蒸汽机。所以我对低压蒸汽机的态度就是——过渡产品，够用就行，不必投资太大发展，应该赶紧出二代机。

当然如果一直没有二代机，那我只好在同人里大量生产这种低端货了！虽然我并不情愿

---

liutom2 于 2018-7-17 11:12:04 发表了：

> peidela 发表于 2018-7-17 07:47
>
> 现在 高压的水管锅炉有了吗。没有的话一万马力都造不出来。低压锅炉配的蒸汽机缸径超大。那真的是一套蒸 ...

所谓 1 万马力，是指全部蒸汽机的年产量为 1 万马力，这里面包括月产 1 台 500 马力蒸汽机，其他各种中小马力蒸汽机若干。

除了生产，还有配套的操作人员培训，维修配件的生产，实际上就算产量不提高，工作量也是逐年增加的。

---

liutom2 于 2018-7-17 11:15:32 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2018-7-17 09:13
>
> 现在先讨论技术上的可行性
>
> 你说的是经济性，这个问题我们之前讨论过的，结论没变。不是说能造热球机就开 ...

煤气机这玩意儿少量的搞一点也不是不可以，但限制太多了，这是因为煤气机没法自启动，所以就没法做太大。此外煤气机只有在有管道煤气的时候才有优势，没有管道煤气的时候得用煤气发生器，便利性还不如蒸汽机。

历史上煤气机没发展起来不是没有原因的。

---

peidela 于 2018-7-17 11:28:44 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-17 11:12
>
> 所谓 1 万马力，是指全部蒸汽机的年产量为 1 万马力，这里面包括月产 1 台 500 马力蒸汽机，其他各种中小马力蒸汽 ...

500 马力的低压蒸汽机可不小啊。低压机体积都比高压机，热球机大。不论马力大小。要完成 10000 马力年还要加油啊。能造 10000 马力年。造高压机得有 3-5 万马力年了吧。

---

zhubajie 于 2018-7-17 12:44:33 发表了：

> xuelindiao 发表于 2018-7-16 19:02
>
> 热球机可以烧木材等生物质

。。。呃&nbsp; &nbsp;兄台你看来对热机知道不多啊

---

liutom2 于 2018-7-17 12:50:03 发表了：

> peidela 发表于 2018-7-17 11:28
>
> 500 马力的低压蒸汽机可不小啊。低压机体积都比高压机，热球机大。不论马力大小。要完成 10000 马力年还要加 ...

目前海军和铁路都是用的 500 马蒸汽机，海军三发艇还大量使用 12 马系列蒸汽机，工农业口也大量使用中小马力蒸汽机，所以对狒狒们来说，当务之急是满足蒸汽机的供应和维护。至于煤气机，在部分固定设施里少量使用一些也不是不可以，但这玩意儿和蒸汽机的操作维护完全不同，狒狒们要同时维持两个大类的动力机还是有一定的难度的，更不要提煤气这个玩意儿看不见摸不着还没味，搞不好就会团灭。

---

k.xerxes 于 2018-7-17 13:24:48 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-17 12:50
>
> 目前海军和铁路都是用的 500 马蒸汽机，海军三发艇还大量使用 12 马系列蒸汽机，工农业口也大量使用中小马力 ...

狒狒在穿越 3-5 年内搞定 50psi 的 500 马力船用蒸汽机其实挺魔法的， 就算 3 缸单个涨，也要 600mm 缸，600mm 行程了， 单缸机直奔 10 吨去了，而且因为重心问题这种蒸汽机在狒狒的 2000 吨不到的小船里还必须卧置。 这些机械整机重量直追 59。。 狒狒怎么装出来，放到火车上运到船厂，然后在装到船里面去， 估计要请文大天使长做法了。&nbsp; &nbsp; 铁路 500 马力太看得起狒狒了。 狒狒现在铁路的速度很低， 倒是货运铁路载重比较高。 运行情况其实更解决近代铁路里的调车场。 1920 年代 英国调车场 LNER Class Y1 也才 100 马力而已。 狒狒两个 25 马力气缸，做给 50 马力车头，前 20 年足够用了。

---

liutom2 于 2018-7-17 17:41:43 发表了：

> k.xerxes 发表于 2018-7-17 13:24
>
> 狒狒在穿越 3-5 年内搞定 50psi 的 500 马力船用蒸汽机其实挺魔法的， 就算 3 缸单个涨，也要 600mm 缸，600mm 行程 ...

狒狒们几百吨的船能造，几十吨的蒸汽机应该还是可以的，只不过开局没多久就能造 500 马蒸汽机金大腿确实粗了点。

---

k.xerxes 于 2018-7-17 18:35:55 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-17 17:41
>
> 狒狒们几百吨的船能造，几十吨的蒸汽机应该还是可以的，只不过开局没多久就能造 500 马蒸汽机金大腿确实粗 ...

穿越前好好准备，挣扎一下，搞个 250 马力，3 缸，或者 4 缸，还是能很快搞出来的。 虽说技术路线比较奇葩，但是毕竟是克难产品。 双机双桨 500 马力也够了， 大一点船 3 桨，750 马力也能凑合了。反正早期大轴，大螺旋桨一样不好搞定。&nbsp;&nbsp;这样坚持到二五结束，三五差不多能攀出大型气缸。这时候搞个比较正常的 500 马力 3 缸复胀机算比较合理的。 这个水平的复涨机足够支持狒狒动力远航到非洲了。

---

cqduoluo 于 2018-7-17 20:56:22 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2018-7-17 20:58 编辑_

> 晚到的约瑟 发表于 2018-7-16 21:52
>
> 热球发动机主要件包括活塞都是铸件，机器简单、粗糙、笨重，普通机器作坊即可生产。20 世纪 10-50 年代，热球 ...

50 年代的热球机很多零件都是锻造，可以看《船用热球式发动机问答》一书，我上面的数据都出自此书。

我曾经在超星里下过所有含热球机的电子书，虽然不多，但应该肯定比你只靠百度更了解。

你说的这些特点都是相对当时的内燃机来说的，40-80 大气压的喷油泵对当时来说算低技术水平，但对临高来说可不是。

临高现在只有大约 19 世纪 70 年代的技术水平，一个高压蒸汽机都没普及的经济体，所以要造出来也是 1870 年最多 1880 年的热球机，而不是 20 世纪 10-50 年代的，那个年代的热球机资料太少，只能参考那个时候的内燃机，1880 年左右的内燃机压缩比不过 3-5 而已，当时的技术条件能造的热球机压缩比更低，和高压蒸汽机比没多少优势。

归根结底内燃机比蒸汽机更好，那是因为整个工业体系的进步，包括冶金加工材料相关体系都得进步才行。

---

cqduoluo 于 2018-7-17 21:02:54 发表了：

超星大部分介绍也就这个层次，热球机其实缺点很多，振动之大甚至只能用在钢铁造的机帆船上，木帆船都不能用。

其实可以简单推理下，如果热球机那么容易那么好，为什么建国后中国很多地方工业还在造蒸汽机，而不是直接普及热球机呢？

如果只看到内燃机包括热球机的优点，而无视它们的各种缺点，那不是认真搞工业的态度。

**000200.jpg** _(736.09 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2018-7-17 21:01 上传

---

liutom2 于 2018-7-17 21:41:11 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-7-17 21:02
>
> 超星大部分介绍也就这个层次，热球机其实缺点很多，振动之大甚至只能用在钢铁造的机帆船上，木帆船都不能用 ...

关键是必须手摇启动，这就意味着功率最多也就 10 几马力

---

zhubajie 于 2018-7-18 17:24:49 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-7-17 21:02
>
> 超星大部分介绍也就这个层次，热球机其实缺点很多，振动之大甚至只能用在钢铁造的机帆船上，木帆船都不能用 ...

因为是单缸，加上各个部件重量又特别大，&nbsp; &nbsp;看老论文日本人有做成多缸的 ，那样应该会好不少

---

cqduoluo 于 2018-7-18 20:42:48 发表了：

> zhubajie 发表于 2018-7-18 17:24
>
> 因为是单缸，加上各个部件重量又特别大，&nbsp; &nbsp;看老论文日本人有做成多缸的 ，那样应该会好不少
>
> ...

热球机都用曲柄箱扫气，每个缸都需要独立的曲柄箱，做成多缸不但故障率高，对技术要求也更高。

**000010.jpg** _(542.6 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2018-7-18 20:42 上传

---

cqduoluo 于 2018-7-18 20:46:35 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-17 21:41
>
> 关键是必须手摇启动，这就意味着功率最多也就 10 几马力

那倒不是，50 年代国产有 200 马力的热球机，据说最大的是 6 缸 900 马力。

手摇可以启动的吧，以前汽车柴油机不也是手摇启动，几百马力都有的。

**000008.jpg** _(486.61 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2018-7-18 20:45 上传

---

liutom2 于 2018-7-18 22:27:47 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-7-18 20:46
>
> 那倒不是，50 年代国产有 200 马力的热球机，据说最大的是 6 缸 900 马力。
>
> 手摇可以启动的吧，以前汽车柴油机不 ...

大到一定功率的就没法手摇启动了，这个时代的机器大多带有一个极重的飞轮。

你贴的这本书描述的已经是有电启动机时代的事了。

当然，我不排除历史上有多人摇启动的机器，不过这玩意儿的技巧可能有点高。

---

peidela 于 2018-7-18 23:05:20 发表了：

> k.xerxes 发表于 2018-7-17 13:24
>
> 狒狒在穿越 3-5 年内搞定 50psi 的 500 马力船用蒸汽机其实挺魔法的， 就算 3 缸单个涨，也要 600mm 缸，600mm 行程 ...

我其实挺不能理解为什么搞的锅炉压力怎么低。都已经拿锅炉管来做枪管了不能用来当水管锅炉的加热管吗。而且压力也不用非常大。造枪管的锅炉管已经可以承受非常大的压力了吧。水箱和水管是胀接的。水箱的壁厚不是问题。焊接的熟练工是要陪养的。超大的活塞直径反而超出了临高的水平。在马力。蒸汽压力。和整机大小之间做平衡才是最好的。

---

Scat 于 2018-7-18 23:17:13 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-7-17 20:56
>
> 50 年代的热球机很多零件都是锻造，可以看《船用热球式发动机问答》一书，我上面的数据都出自此书。
>
> 我曾经 ...

4-8 个兆帕的液体泵不难做，硫化皮革或者麻丝密封的齿轮泵柱塞泵都很轻松，有橡胶了可以做膜片气泵

---

Scat 于 2018-7-18 23:19:46 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-18 22:27
>
> 大到一定功率的就没法手摇启动了，这个时代的机器大多带有一个极重的飞轮。
>
> 你贴的这本书描述的已经是有 ...

飞轮启动，su100 就是那样，一个排摇几分钟，一个班摇老半天

---

Scat 于 2018-7-18 23:21:30 发表了：

> peidela 发表于 2018-7-18 23:05
>
> 我其实挺不能理解为什么搞的锅炉压力怎么低。都已经拿锅炉管来做枪管了不能用来当水管锅炉的加热管吗。而 ...

作者也不太懂，直接套用了历史上某些设计的全套数据

---

巴拉莱卡大尉 于 2018-7-19 01:41:55 发表了：

崔道长已经升天，哦不，上天了。

---

liutom2 于 2018-7-19 08:55:41 发表了：

> peidela 发表于 2018-7-18 23:05
>
> 我其实挺不能理解为什么搞的锅炉压力怎么低。都已经拿锅炉管来做枪管了不能用来当水管锅炉的加热管吗。而 ...

锅炉强度并不是光看管子，管子还有接头的，狒狒们没有焊接，是靠涨接工艺的，这玩意儿强度不好说的。

---

zhubajie 于 2018-7-19 09:45:01 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-7-18 20:46
>
> 那倒不是，50 年代国产有 200 马力的热球机，据说最大的是 6 缸 900 马力。
>
> 手摇可以启动的吧，以前汽车柴油机不 ...

可以做成单个气缸对置活塞，类似于乌克兰坦克发动机那种，&nbsp;&nbsp;我下了本不全的德文版书，要不要

求热球机书&nbsp; &nbsp;
286437745@qq.com

---

peidela 于 2018-7-19 09:55:36 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-19 08:55
>
> 锅炉强度并不是光看管子，管子还有接头的，狒狒们没有焊接，是靠涨接工艺的，这玩意儿强度不好说的。
>
> ...

已经多少年了。书里刚开始就说有焊接工的培训以及焊接的不靠谱要靠铆接加固。现在还不靠谱吗。胀接的管子加螺纹可以吗。螺纹可以承受很大的力的。水箱需要多厚靠焊接加铆接怎么样

---

k.xerxes 于 2018-7-19 10:04:44 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-19 08:55
>
> 锅炉强度并不是光看管子，管子还有接头的，狒狒们没有焊接，是靠涨接工艺的，这玩意儿强度不好说的。
>
> ...

600psi 的斯坦利汽车锅炉都是涨接的。 用近现代锅炉的思路，搞出 150-200psi 能凑合用的锅炉是没问题的。 起码比加工巨型气缸靠谱。

---

liutom2 于 2018-7-19 10:07:57 发表了：

> k.xerxes 发表于 2018-7-19 10:04
>
> 600psi 的斯坦利汽车锅炉都是涨接的。 用近现代锅炉的思路，搞出 150-200psi 能凑合用的锅炉是没问题的。 起 ...

问题是这是一群狒狒，从来没人干过涨接，他们得重新恢复涨接工艺，一开始当然不能弄太高的压力，这玩意儿漏了会出人命的。

就算狒狒们恢复了涨接工艺，他们还得教会一群文盲归化民工人掌握这种工艺，还得保证质量，要不然仍然会出人命。

---

liutom2 于 2018-7-19 10:08:32 发表了：

> peidela 发表于 2018-7-19 09:55
>
> 已经多少年了。书里刚开始就说有焊接工的培训以及焊接的不靠谱要靠铆接加固。现在还不靠谱吗。胀接的管子 ...

焊接短时间不用想了

---

k.xerxes 于 2018-7-19 10:30:27 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-19 10:07
>
> 问题是这是一群狒狒，从来没人干过涨接，他们得重新恢复涨接工艺，一开始当然不能弄太高的压力，这玩意儿 ...

狒狒穿越前对蒸汽机的准备明显不够。 这些在穿越前都改准备好的。 反正 40 吨级 500 马力都有魔法变出来了。 也不差涨接这点工艺。 早期还可以用焊接的凑合。 消耗点管制物资吧。&nbsp;&nbsp;小直径管子其实承压能力挺大的，斯坦利锅炉或者现代蒸汽发生器 600-1000psi 的压力， 水/火管子很大都是黄铜的。

---

liutom2 于 2018-7-19 10:52:53 发表了：

> k.xerxes 发表于 2018-7-19 10:30
>
> 狒狒穿越前对蒸汽机的准备明显不够。 这些在穿越前都改准备好的。 反正 40 吨级 500 马力都有魔法变出来了。&nbsp;&nbsp;...

你得这么想，狒狒们根本就没干过蒸汽机，所以肯定得分阶段一点一点的来。另外狒狒们三发艇上用的小型蒸汽机技术水平就要高的多的多，这机器根本就是一笔带过，用的可都是现代科技。所以就不要纠结啦，即便是现在书里写的蒸汽机，如果是在真实世界里只怕也早就把参与实验的一半狒狒都吃到肚子里去了，现在各个活蹦乱跳，只是压力低点，已经是金大象腿了。

---

cqduoluo 于 2018-7-19 20:04:40 发表了：

> liutom2 发表于 2018-7-18 22:27
>
> 大到一定功率的就没法手摇启动了，这个时代的机器大多带有一个极重的飞轮。
>
> 你贴的这本书描述的已经是有 ...

不是电启动，是压缩空气的，那个时候用压缩空气的很多，还有一种所谓压缩空气喷油的柴油机和类似原理的煤粉机。

**000048.jpg** _(494.63 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2018-7-19 20:03 上传

---

cqduoluo 于 2018-7-19 20:10:48 发表了：

> Scat 发表于 2018-7-18 23:17
>
> 4-8 个兆帕的液体泵不难做，硫化皮革或者麻丝密封的齿轮泵柱塞泵都很轻松，有橡胶了可以做膜片气泵
>
> ...

现代往复泵排出压力 100 大气压都算高压泵了，40-80 大气压的喷油往复泵，临高目前肯定造不出来。

---

cqduoluo 于 2018-7-19 20:21:28 发表了：

> zhubajie 发表于 2018-7-19 09:45
>
> 可以做成单个气缸对置活塞，类似于乌克兰坦克发动机那种，&nbsp;&nbsp;我下了本不全的德文版书，要不要
>
> 求热球机书 ...

你要《船用热球式发动机问答》，这书其实只是简单介绍，只能从侧面了解下。

搞技术不能靠脑洞的，如果简单搞个所谓对置活塞就能解决问题，那当初那么多技术人员都傻的？对置活塞肯定也有不适用或者难解决的方面，资料不足无法判断。

链接:
https://pan.baidu.com/s/1_zVt-6q1BAthX-xFMzV08A
密码: pe3y

---

liutom2 于 2018-7-19 22:28:11 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-7-19 20:04
>
> 不是电启动，是压缩空气的，那个时候用压缩空气的很多，还有一种所谓压缩空气喷油的柴油机和类似原理的煤 ...

用压缩空气的难度只怕比热球机还高。

---

zhubajie 于 2018-7-20 10:15:38 发表了：

_本帖最后由 zhubajie 于 2018-7-20 10:29 编辑_

> cqduoluo 发表于 2018-7-19 20:21
>
> 你要《船用热球式发动机问答》，这书其实只是简单介绍，只能从侧面了解下。
>
> 搞技术不能靠脑洞的，如果简 ...

为了解决振动， 早期很多设计都用了对置气缸好不，宝马的双缸对置摩托从 1920 年代到现在一直生产 ，对置气缸的一阶和二阶惯性力都是平衡的， 直列气缸要六个才能平衡。

一般的对置气缸是水平的双缸双活塞（可以多组），主要问题是横向尺寸和润滑，用在车辆上比较麻烦，用在船上意义不大——船用机本身就是十几个气缸，惯性力容易平衡。

但小飞机上，气冷的对置气缸就用的很多了，rotax 很多这种。航模发动机，双数缸的，大都是对置。

摩托上也不少，边三轮就是双缸对置。

单气缸双活塞的比较少，这种设计一般都是二冲程，二冲程本身的原因导致这种设计用的不多，也就 T64，酋长 ，S 型坦克用。

回到热球机上，由于是二冲程，所以做成单气缸双活塞还是很适合。

振动问题应该不是热球机设计的最难点——按论文，怎么使得其在不同功率下稳定工作，并不容易，运行时间长后容易过热，还要喷水冷却

---

petrus 于 2018-7-20 12:35:47 发表了：

热球机生产不难，有压力蒸汽机的汽缸的生产能力就能产这玩意，这东西主要效率不高，但是比小型蒸汽机效率还是高一点的。但是方便易产的热球机马力不大，一般是 8-10 马力，双缸对置以后 20-25 马力的样子。这玩意主要用处是可以烧各种液体油料，节省蒸汽机锅炉，方便维修，转速低，作为小型动力机装在各种车船上包括做移动动力源都很合适。中国应用热球机就是装在内河小客货船上和接上发电机给工厂供电用。

---

zhubajie 于 2018-7-20 17:27:20 发表了：

> petrus 发表于 2018-7-20 12:35
>
> 热球机生产不难，有压力蒸汽机的汽缸的生产能力就能产这玩意，这东西主要效率不高，但是比小型蒸汽机效率还 ...

效率应该高一倍，前进蒸汽机车不到 10%，&nbsp; &nbsp;二十马力的蒸汽机效率估计就 5%了，同功率热球机 10%应该还是问题不大

---

cqduoluo 于 2018-7-20 20:28:39 发表了：

> zhubajie 发表于 2018-7-20 10:15
>
> 为了解决振动， 早期很多设计都用了对置气缸好不，宝马的双缸对置摩托从 1920 年代到现在一直生产 ，对置气 ...

我知道早期很多内燃机都对置，但是热球机就显然没有用这个思路解决问题，那自然是有什么技术难点，只不过资料欠缺不知道罢了。

根据有限的资料，热球机那个扫气装置很复杂，也许是这个限制的。

冷却需要喷水也是个问题，反正热球机比蒸汽机麻烦太多了，短期内优势也不大，还要专门开石油炼油生产线，投资巨大收益却不咋的。

---

深潜者 于 2018-7-20 20:32:19 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-7-20 20:28
>
> 我知道早期很多内燃机都对置，但是热球机就显然没有用这个思路解决问题，那自然是有什么技术难点，只不过 ...

从旧时空的发展看，如果能使用液体燃料，那么热球机在 8~25 马力上相对于小型蒸汽机系统还是有优势的。但更大功率就不行了。

---

cqduoluo 于 2018-7-21 20:02:33 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-7-20 20:32
>
> 从旧时空的发展看，如果能使用液体燃料，那么热球机在 8~25 马力上相对于小型蒸汽机系统还是有优势的。但更 ...

那也得 19 世纪末的技术水平了，还得点石油科技树，短期内临高没实力往这个方向投。

其实主要还是生产力的限制，临高的工业人口太少了，分资源现在去造这些小型动力机，其他就要被耽误。

---
